%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\setbeamertemplate{background canvas}{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{images/fondrouge-tab}}

\setbeamertemplate{footline}{
\hspace{2cm}
\raisebox{2.5ex}
  {\textcolor{white}{Introduction \`a CMake}}\hfill
  \raisebox{2.5ex}
  {\textcolor{white}{\today - \insertframenumber \hspace{5mm} \null }}}

\begin{frame}

\begin{textblock*}{7cm}(13mm,40mm)
{\textcolor{white} {
{\monster 2}\\[2mm]
{ \huge Les bases de CMake}\\
}}
\end{textblock*}

\vspace*{-4pt}

\end{frame}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%


\setbeamertemplate{background canvas}{\includegraphics[width=\paperwidth,height=\paperheight]{images/basrouge}}

\setbeamertemplate{footline}{
\hspace{2cm}
\raisebox{2.5ex}
  {\textcolor{white}{Introduction \`a CMake - Les bases de CMake}}\hfill
  \raisebox{2.5ex}
  {\textcolor{white}{\today - \insertframenumber \hspace{5mm} \null }}}


%\begin{frame}{Titre de la page}
\begin{frame}{}
\section{Les bases de CMake}

% \tableofcontents[currentsection]
\tableofcontents[sections=2]

\end{frame}


\begin{frame} [label=cmakeworkflow]
\frametitle{Workflow de CMake}

\begin{tikzpicture}[
sbase/.style={      % The shape:
                    rectangle,
                    % The size:
                    minimum size=2mm,
                    minimum width=2.0cm,
                    minimum width=0.5cm,
                    % The border:
                    thick,
                    draw=black!50!black!50,
                    % 50% red and 50% black,
                    % and that mixed with 50% white
                    % The filling:
                    top color=white,
                    % a shading that is white at the top...
                    bottom color=red!80!black!20, % and something else at the bottom
                    % Font
                    font=\itshape\scriptsize}
                    ]
\tikzstyle{edited} = [sbase,
                      draw,
                      bottom color=green!80!black!20,
                      %opacity=.5,
                      %fill=green!20,
                      rounded corners]
\tikzstyle{generated} = [sbase,
                      draw,
                      %dashed,
                      bottom color=red!80!black!20,
                      %opacity=.5,
                      %fill=green!20,
                      rounded corners]
\tikzstyle{installed} = [sbase,
                      draw,
                      bottom color=blue!80!black!20,
                      %opacity=.5,
                      %fill=green!20,
                      rounded corners]
\tikzstyle{pkg} = [installed,
                  dashed,
                  general shadow={fill=blue!60!black!40,shadow scale=1.05,shadow xshift=+2pt,shadow yshift=-2pt}
                  ]
\onslide<1->{
\node[edited] (cmakelists) {\begin{tabular}{c}
                            CMakeLists.txt
                           \end{tabular}
                            };
\node[edited,below=1cm and 0cm of cmakelists.south] (sourcefiles)
                           {\begin{tabular}{c}
                            Source files
                           \end{tabular}
                           };
            }
\onslide<2->{
\node[generated,right=0cm and 1.5cm of cmakelists.east] (projectfiles)
                           {\begin{tabular}{c}
                            Project file(s),\\
                            Makefiles, \ldots
                           \end{tabular}
                           };
\node[generated,below right=2cm and 1.5cm of cmakelists.east] (gensourcefiles) {\begin{tabular}{c}
                            Generated \\
                            Sources files
                           \end{tabular}
                           };
}
\onslide<3->{
\node[generated,right=0cm and 1.5cm of projectfiles.east] (objectfiles)  {\begin{tabular}{c}
                             Object files
                             \end{tabular}
                            };
}
\onslide<5->{
\node[pkg, below left=1.7cm and 0cm of sourcefiles.south] (spackage)
                            {\begin{tabular}{c}
                              Source \\
                              package
                            \end{tabular}
                            };
}
\node[above right=0.5cm and 2.0cm of spackage.east] (legendL){};
\node[right=0cm and 2.3cm of legendL.east] (legendR){};
\onslide<5->{
\node[pkg, below right=-1.5cm and 7cm of spackage.east] (bpackage)
                            {\begin{tabular}{c}
                              Binary \\
                              package
                            \end{tabular}
                            };
}
\onslide<6->{
\node[installed, below=0.7cm and 0cm of bpackage.south] (ipackage)
                            {\begin{tabular}{c}
                              Installed \\
                              package
                            \end{tabular}
                            };

}
\onslide<4->{
\node[installed, above=0.7cm and 0cm of bpackage.north] (binstalled)
                            {\begin{tabular}{c}
                              Installed \\
                              files
                            \end{tabular}
                            };
}
\tikzstyle{cmaketime} = [-latex,thick,color=green]
\tikzstyle{buildtime} = [-latex,thick,color=red]
\tikzstyle{installtime} = [-latex,thick,color=black]
\tikzstyle{cpacktime} = [-latex,thick,color=blue]
\tikzstyle{packageinstalltime} = [-latex,thick,color=black,dashed]
\onslide<2->{
\draw [cmaketime]           ([yshift=0.0cm]legendL.south) -- ([yshift=0.0cm]legendR.south)  node[above=-2pt,midway,font=\tiny] {CMake time};
}
\onslide<3->{
\draw [buildtime]          ([yshift=-0.5cm]legendL.south) -- ([yshift=-0.5cm]legendR.south) node[above=-2pt,midway,font=\tiny] {Build time};
}
\onslide<4->{
\draw [installtime]        ([yshift=-1.0cm]legendL.south) -- ([yshift=-1.0cm]legendR.south) node[above=-2pt,midway,font=\tiny] {Install time};
}
\onslide<5->{
\draw [cpacktime]          ([yshift=-1.5cm]legendL.south) -- ([yshift=-1.5cm]legendR.south) node[above=-2pt,midway,font=\tiny] {CPack time};
}
\onslide<6->{
\draw [packageinstalltime] ([yshift=-2.0cm]legendL.south) -- ([yshift=-2.0cm]legendR.south) node[above=-2pt,midway,font=\tiny] {Package Install time};
}
% \begin{pgfonlayer}{background}
\onslide<2->{
\draw [cmaketime] (cmakelists) -- (projectfiles);
\draw [cmaketime] (cmakelists) -- (gensourcefiles);
\draw [cmaketime] (sourcefiles) -- (gensourcefiles);
}
\onslide<5->{
\draw [cpacktime] (cmakelists) -- (spackage);
\draw [cpacktime] (sourcefiles) -- (spackage);
\draw [cpacktime] ([xshift=-0.2cm]binstalled.south) -- ([xshift=-0.2cm]bpackage.north);
}
\onslide<3->{
\draw [buildtime] (sourcefiles) -- (objectfiles);
\draw [buildtime] (gensourcefiles) -- (objectfiles);
\draw [buildtime] (projectfiles) -- (gensourcefiles);
}
\onslide<4->{
\draw [installtime] (objectfiles) -- (binstalled);
\draw [installtime] (gensourcefiles) -- (binstalled);
\draw [installtime] (sourcefiles) -- (binstalled);
}
\onslide<6->{
\draw [packageinstalltime] (bpackage.south) -- (ipackage.north);
}
% \end{pgfonlayer}
\end{tikzpicture}

\end{frame}

\begin{frame} {Utilisation de CMake}
\subsection{Utilisation de CMake}
CMake peut s'utiliser de 3 mani\`eres pour configurer son projet:
\begin{itemize}
    \item En ligne de commande : cmake
    \item Avec l'interface curses : ccmake
    \item Avec l'interface graphique (Qt)
\end{itemize}
\begin{center}
    \includegraphics[height=0.4\textheight]{images/outsource-build}
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{In source/out source builds}
\subsection{Compilation}
On pr\'ef\'erera toujours utiliser les \textbf{outsource builds}. Pourquoi ?
\begin{itemize}
    \item Permet de garder son dossier source ``propre''
    \item Pour avoir plusieurs types de compilation (options diff\'erentes, cross-compilation, etc)
    \item Evite les probl\`emes avec les gestionnaires de versions
\end{itemize}
Exemple :
\begin{multicols}{2}
\includegraphics[height=0.4\textheight]{images/outsource-build}\\

Commandes cmake associ\'ees :
\lstsetbash
\begin{lstlisting}
    $ cd Build
    $ cmake ../Sources
    $ cmake .
    $ make
\end{lstlisting}
\end{multicols}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Utilisation de CMake avec l'interface curses}
\begin{center}

    Depuis le dossier de compilation:
    \lstsetbash
    \begin{lstlisting}
        $ cmake ../Sources
        $ ccmake .
    \end{lstlisting}

\includegraphics[height=0.4\textheight]{images/ccmake}

\end{center}
\end{frame}

\begin{frame} {Utilisation de CMake avec l'interface graphique}
\begin{center}

\includegraphics[height=0.7\textheight]{images/ccmake-gui}

\end{center}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Configurer son projet en ligne de commandes}
\subsection{Configurer son projet en ligne de commandes}
Il est possible de modifier certaines variables de votre projet CMake \`a partir de la ligne de commande :
\begin{verbatim}
cmake -DVARIABLE:TYPE=VALUE
\end{verbatim}

Exemple :
\lstsetbash
\begin{lstlisting}
    $ cmake -DBUILD_SHARED_LIBS=ON .
    $ cmake -DCMAKE_BUILD_TYPE=Release .
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
    \frametitle{Les g{\'e}n{\'e}rateurs}
    CMake produit diff{\'e}rents type de fichiers de construction:
    \begin{itemize}
        \item Makefile: make
        \item build.ninja: Ninja
        \item proj.sln: msbuild
        \item etc
    \end{itemize}
    Pour connaitre la liste des g\'en\'erateurs disponibles pour votre
    plateforme :\vspace*{-0.2cm}\begin{verbatim}$ cmake -h\end{verbatim}

    La configuration du g{\'e}n{\'e}rateur se fait lors de la configuration
    {\bf initiale} avec l'option {\bf -G}:
    \lstsetbash
    \begin{lstlisting}
    $ cmake -G Ninja ../Sources
    \end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Utilisation d'un IDE}
CMake peut g\'en\'erer des fichiers projets pour certains IDE couramment utilis\'es :
\begin{itemize}
    \item Visual studio (fichiers .sln)
    \item Eclipse CDT
    \item Sublime Text 2
    \item CodeBlocks
    \item Xcode
    \item Kdevelop
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Utilisation d'un IDE}
Aujourd'hui, certains IDE supportent nativement l'import de projets {\`a} partir d'un fichier CMakeLists.txt :
\begin{itemize}
    \item QtCreator
    \item KDevelop4
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}[c]
\begin{center}
Exercice 1
\end{center}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Cas pratiques}
\subsection{Cas pratiques}
Quelques exemples simples de projets g\'er\'es par CMake :
\begin{itemize}
    \item Un ex\'ecutable
    \item Une biblioth\`eque
\end{itemize}

\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Construire un ex\'ecutable simple avec CMake}
\includegraphics[height=0.2\textheight]{images/src-app}\\

\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
cmake_minimum_required (VERSION 3.0.2)
project(MYAPP)

add_executable(myapp main.cpp)
\end{lstlisting}

Compilation : \\
% \hspace*{-0.2cm}
\includegraphics[height=0.15\textheight]{images/cmake-build-app}

\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Construire une biblioth\`eque simple avec CMake}

\includegraphics[height=0.25\textheight]{images/src-lib}\\

\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
cmake_minimum_required (VERSION 3.0.2)
project(LIBFOO)

add_library(foo SHARED foo.cpp)
\end{lstlisting}

Compilation : \\
\includegraphics[height=0.15\textheight]{images/cmake--build-lib}

La variable ``BUILD\_SHARED\_LIBS'' permet de choisir entre la cr\'eation d'une biblioth\`eque statique
ou dynamique

\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Cas des biblioth\`eques dynamiques sous Windows}

Sous Windows, il faut explicitement exporter les symboles de la biblioth\`eque.\\
La technique consiste \`a inclure un fichier {\texttt foo\_export.h}
dans {\texttt foo.cpp}:

\lstsetcpp
\begin{lstlisting}
#ifndef FOO_EXPORT_H
#define FOO_EXPORT_H

#ifdef WIN32
  #ifdef foo_EXPORTS
    #define  FOO_EXPORT __declspec(dllexport)
  #else
    #define  FOO_EXPORT __declspec(dllimport)
  #endif
#else
 #define FOO_EXPORT
#endif

#endif /* FOO_EXPORT_H */
\end{lstlisting}
=> Permet de cr\'eer la biblioth\`eque d'import ({\texttt foo.lib})
n\'ecessaire \`a l'\'edition des liens.
\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Cas des biblioth\`eques dynamiques sous Windows}

Ensuite, on inclut ce fichier d'export dans les headers d\'efinissants les
symboles \`a exporter.\\
foo.cpp:
\lstsetcpp
\begin{lstlisting}
#include "foo_export.h"

class FOO_EXPORT ClassFoo {

public:
    ClassFoo() {}
    ~ClassFoo() {}
};

static FOO_EXPORT void foo_function();
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame}[c]
\frametitle{Le langage CMake}
\subsection{Le langage CMake}

CMake fournit un langage de script simple pour :
\begin{itemize}
    \item G\'erer les sources de son projet
    \item Importer des biblioth\`eques externes
    \item Assurer le portabilit\'e de son code, etc
\end{itemize}

=> Liste de variables, commandes internes, structures de contr\^ole

\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Variables CMake}
Le type de base dans CMake est la {\bf chaine de caract\`ere} (string)
Pour d\'efinir une variable on utilise le mot cl\'e {\bf set} :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
set(Foo "abc")
set(Foo a b c)
\end{lstlisting}
L'acc\`es \`a la valeur d'une variable se fait avec la syntaxe suivante :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
${Foo}
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Quelques variables importantes}
CMake d\'efinit par d\'efaut des variables internes utiles :
\begin{itemize}
    \item {\scriptsize \bf PROJECT\_SOURCE\_DIR} : Le dossier contenant les sources de votre projet
    \item {\scriptsize \bf PROJECT\_BINARY\_DIR} : Le dossier de build de votre projet
    \item {\scriptsize \bf CMAKE\_RUNTIME\_OUTPUT\_DIRECTORY} : Le dossier o\`u seront g\'en\'er\'es les ex\'ecutables/les dll
    \item {\scriptsize \bf CMAKE\_LIBRARY\_OUTPUT\_DIRECTORY} : Le dossier o\`u
    seront g\'en\'er\'es les biblioth\`eques dynamiques (.so, dylib, .lib)
	\item {\scriptsize \bf CMAKE\_ARCHIVE\_OUTPUT\_DIRECTORY} : Le dossier o\`u
	seront g\'en\'er\'es les biblioth\`eques statiques (.a)
    \item {\scriptsize \bf BUILD\_SHARED\_LIBS} : Compilation des biblioth\`eques en mode statique ou dynamiques (OFF ou ON)
    \item {\scriptsize \bf CMAKE\_BUILD\_TYPE} : Type de compilation du projet (Release, Debug, RelWithDebInfo)
\end{itemize}
\end{frame}

\begin {frame}
\frametitle{Les variables internes de CMake :}
    Voir la liste : \url{https://gitlab.kitware.com/cmake/community/-/wikis/doc/cmake/Useful-Variables}
\end {frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Les structures de controle}
Le langage de script de CMake fournit les structures de contr\^ole basiques :
\begin{itemize}
    \item {\bf if then else}
    \item {\bf while}
    \item {\bf foreach}
    \item {\bf macro, function}
\end{itemize}

Exemple :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
set(VAR a b c)
foreach(f ${VAR})
    message(${f})
endforeach(f)
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Les structures de controle}
Exemple avec {\bf if} :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
if(var)
   some_command(...)
endif(var)
\end{lstlisting}
les commandes seront appel\'ees si var est diff\'erent de : \\
vide, 0, N, NO, OFF, FALSE, NOTFOUND, or -NOTFOUND
\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Les structures de controle}
Exemple avec {\bf macro} :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
macro(hello MESSAGE)
    message(${MESSAGE})
endmacro(hello)

# appel de la macro
hello("hello world")
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Quelques commandes utiles de CMake}
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
    # Interpreter le CMakeLists.txt d'un sous dossier
    add_subdirectory(<dossier>)
    # Ajouter une dependance a une bibliotheque
    target_link_libraries(<cible> <INTERFACE|PUBLIC|PRIVATE> <lib>)
    # Ajouter un dossier d'inclusion \`a une cible
    target_include_directories(<cible> <INTERFACE|PUBLIC|PRIVATE> <items>)
    # Definir une option a son projet
    option(<option> "description" <valeur initiale>)
    # Ajouter un flag au compilateur (-D)
    target_compile_definitions(<cible> <INTERFACE|PUBLIC|PRIVATE <items>)
    # Copie et modifie un fichier :
    # remplace les variables referencees (@var@) par leur contenu
    configure_file(<fichier source> <fichier destination>)
    # Afficher des messages
    message(<texte a afficher>)
    # Inclure un fichier externe CMake (sans l'extension .cmake)
    include(<nom du fichier externe>)
\end{lstlisting}

Voir la documentation :
\url{https://cmake.org/cmake/help/v3.16/manual/cmake-commands.7.html}

\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\subsection{Exemple pratique modulaire}
\frametitle{Exemple modulaire}

\begin{center}
    \includegraphics[width=0.5\textheight]{images/src-lib-app}
\end{center}

% \columnbreak

\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Exemple modulaire}
CMakeLists.txt (lib) :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
add_library(foo SHARED foo.cpp)
target_include_directories(foo INTERFACE $(CMAKE_CURRENT_DIRECTORY))
\end{lstlisting}

foo.h :
\lstsetcpp
\begin{lstlisting}
#include <string>

#include "libfoo_export.h"

class LIBFOO_EXPORT Foo {
public:
  Foo() : m_description("description par defaut") {};
  ~Foo() {};

  void setDescription(const std::string & description);
  std::string description(void) const;

private:
  std::string m_description;
};
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Exemple modulaire}

\includegraphics[width=0.3\textheight]{images/src-lib-app}\\

% \columnbreak
CMakeLists.txt (app) :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
add_executable(app main.cpp)
target_link_libraries(app PUBLIC foo)
\end{lstlisting}
\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Exemple modulaire}
main.cpp :
\lstsetcpp
\begin{lstlisting}
#include <iostream>
#include <foo.h>

int main (int argc, char * argv[]) {
  std::cout << "Ma premiere application avec "
            << "CMake utilisant la lib foo."
            << std::endl;

  Foo * foo = new Foo();
  foo->setDescription("Nouvelle description
                       de la lib foo");

  std::cout << foo->description() << std::endl;

  delete foo;
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\end{frame}


\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Exemple modulaire}

% \includegraphics[width=0.3\textheight]{images/src-lib-app}\\

% \columnbreak
CMakeLists.txt (principal) :
\lstsetcmake
\begin{lstlisting}
cmake_minimum_required (VERSION 3.0.2)

project(MYPROJECT)

set(CMAKE_LIBRARY_OUTPUT_DIRECTORY ${CMAKE_BINARY_DIR}/lib)
set(CMAKE_ARCHIVE_OUTPUT_DIRECTORY ${CMAKE_BINARY_DIR}/lib)
set(CMAKE_RUNTIME_OUTPUT_DIRECTORY ${CMAKE_BINARY_DIR}/bin)

add_subdirectory(foo)
add_subdirectory(app)
\end{lstlisting}

\end{frame}

\begin{frame} [fragile]
\frametitle{Exemple modulaire}
Compilation et ex\'ecution :

\begin{center}
\includegraphics[width=1.0\textwidth]{images/build-projet-complet}
\end{center}

\end{frame}


\begin{frame}[c]
\begin{center}
Exercice 2
\end{center}
\end{frame}
